\chapter{Perancangan}
\label{chapter:perancangan}
Bab ini berisi perancangan antarmuka dan diagram kelas

\section{Analisis Struktur Web}
\label{sec:analisisStrukturWeb}

Struktur web merupakan susunan direktori yang membangun web tersebut. Struktur web terdiri dari berbagai folder dan berkas yang telah dipisahkan berdasarkan fungsinya masing-masing. Berikut ini merupakan penjelasan masing-masing folder dan berkas yang digunakan untuk membangun web ini:

\begin{itemize}
	\item {\bf folder css}, folder ini berisi berkas dengan ekstensi css yang digunakan untuk mengatur dan memperindah tampilan web. Berkas yang ada pada folder ini hanya satu yaitu custom.css.
	\item {\bf folder img}, folder ini berisi berkas gambar dengan ekstensi jpg. Terdapat banyak berkas gambar seperti tekstur, pilihan warna cat dinding, pilihan warna lantai, dan gambar-gambar lainnya yang berkaitan dengan Aplikasi Pratinjau 3 Dimensi Berbasis Web.
	\item {\bf folder js}, folder ini berisi berkas dengan ekstensi js. Terdapat berbagai file JavaScript di dalam folder ini, contohnya adalah sebagai berikut:
		\begin{itemize}
			\item {\bf Main.js}, berkas JavaScript ini berisi berbagai fungsi utama yang digunakan untuk membangun Aplikasi Pratinjau 3 Dimensi Berbasis Web.
			\item {\bf three.js}, berkas JavaScript ini berisi berbagai fungsi yang disediakan oleh pustaka Three.js. Nantinya fungsi yang terdapat di dalam berkas ini akan dipanggil oleh Main.js
			\item {\bf OrbitControls.js}, berkas JavaScript ini berisi berbagai fungsi yang juga disediakan oleh pustaka Three.js. Namun pada berkas ini hanya khusus menyediakan fungsi-fungsi yang berkaitan dengan kontrol pada kamera.
		\end{itemize}
	\item {\bf folder json}, folder ini berisi berkas dengan ekstensi JSON. Terdapat 2 berkas json di dalam folder ini yaitu sebagai berikut:
		\begin{itemize}
			\item {\bf constant.json}, berkas ini berisi berbagai informasi awal untuk diinisialisasi ke aplikasi sehingga dapat menampilkan gambaran awal dari ruangan kelas Fakultas Teknologi Informasi dan Sains.
			\item {\bf imported.json}, berkas ini berisi informasi untuk repsentasi ruangan kelas saat ujian sedang berlangsung di Fakultas Teknologi Informasi dan Sains.
		\end{itemize}
	\item {\bf folder models}
	\item {\bf berkas index.html}
\end{itemize}